**機動戰士GUNDAM
第08MS小隊**（，俗稱**08小隊**）是[GUNDAM系列作品其中之一](../Page/GUNDAM系列作品.md "wikilink")，在1996年至1999年間以[OVA形式發行](../Page/OVA.md "wikilink")，全11話，另有一話特別篇與一部[劇場版](../Page/劇場版.md "wikilink")。在2013年追加一部短片。

## 故事

[地球聯邦軍MS駕駛員](../Page/地球聯邦軍.md "wikilink")[天田士郎](../Page/天田士郎.md "wikilink")（）在奉派前往東亞戰線報到時，與[-{zh-hans:吉恩;zh-hk:自護;zh-tw:吉翁;}-軍部隊發生遭遇戰](../Page/吉翁公國.md "wikilink")，與敵方駕駛員一同遇險，為了生存而與敵駕駛員[愛娜·薩哈琳](../Page/愛娜·薩哈琳.md "wikilink")（）共同合作度過漂流期間的難關，兩人間也產生了好感。但配屬到東亞戰線之後又與愛娜在戰場上成為敵人。在那裡-{zh-hans:天田;zh-hk:斯羅;zh-tw:天田;}-堅信並且以行動證明了，即使是在完全否定人性倫常的戰場上，也有跟敵人和解相愛的可能性。

### [地球聯邦軍](../Page/地球聯邦軍.md "wikilink")

斯羅·阿瑪達( シロー・アマダ / Shiroh Amada )
CV：[檜山修之](../Page/:檜山修之#.E9.9B.BB.E8.A6.96.E5.8B.95.E7.95.AB.md "wikilink")

  -
    本作男主角，出場時23歲，極東方面軍所属機械化混成大隊所属第08MS小隊隊長。階級為少尉。
    很愛護同伴和十分勇敢，同時駕駛技術更是一流，是一個可信賴的人。但也因為這樣而不像個軍人，被卡蓮說是(最差勁的軍人)。
    鋼彈系列作品當中第二位以正規軍人身份登場的主角（作品製作時間上來算，浦木弘是第一位）。在故事裡偶遇女主角愛娜‧薩哈琳，而且一見鍾情。最後更為了救愛娜而離開軍隊。大難不死的他和愛娜在山林中隱居。

泰瑞．山達斯Jr.( テリー・サンダースJr. / Terry Sanders Jr )
CV：[:玄田哲章](../Page/:玄田哲章.md "wikilink")

  -
    本作男配角，RX-79\[G\]三號機駕駛員，階級為軍曹
    綽號「死神」，因之前所屬的小隊都在第三次出戰難逃全軍覆滅的結果而得名。
    故事開始的宇宙作戰中部隊再次遭全滅後被收編到第08MS小隊，但在軍隊裡面依然臭名昭著。
    本身的駕駛技術不俗。為人正直而且服從性很強。由於他被士郎救過一命並且相信自己。所以對士郎更是敬佩有加。

卡蓮．祖舒亞( カレン・ジョシュア / Karen Joshua )
CV：[:小山茉美](../Page/:小山茉美.md "wikilink")

  -
    本作為數不多的女配角，RX-79\[G\]二號機駕駛員，階級為曹長，軍醫畢業。丈夫也是戰地軍醫，但在作戰中身亡。
    有一定的指揮能力和戰鬥力，不過為人比較冷酷和粗獷。
    但在幫艾利多亞療傷時被艾利多亞摸到胸部，還被艾利多亞說是個美人，而感到害羞並且對他有些好感。

艾利多亞．馬西斯( エレドア・マシス / Eledore Machis )
CV：[:藤原啟治](../Page/:藤原啟治.md "wikilink")

  -
    本作男配角，偵察車預報士，階級為軍曹。
    熱愛音樂，夢想能成為音樂家。有MS駕駛艙恐懼症，但原因不明。對卡蓮有些好感。

米歇爾．尼洛里奇(ミケル・ニノリッチ / Michel Ninorich )
CV：[結城比呂](../Page/:优希比吕.md "wikilink")

  -
    本作男配角，偵察車預報士，階級為軍曹
    有一個叫BB的女友，但在故事中期分手，直到最後一話米歇爾手中的照片中得知BB已嫁人。
    夢想能夠開MS，但只限一次，其原因為和BB分手後無法專心而且艾利多亞養傷中，多次差點使小隊覆滅，而和山達斯交換戰鬥位置。
    一年戰爭結束後，他便與琪琪‧洛芝達一起尋找失蹤的斯羅。

基澹‧尼卡多 ( ジダン・ニッカード / Gidan Nickerd )
CV：[:永井一郎](../Page/:永井一郎.md "wikilink")

  -
    地面部隊的補給部隊長，看起來相當年老，好酒及好賭，但對08小隊特別照顧。

伊桑‧拉雅( イーサン・ライヤー / Isan rayer ) CV：[:永井一郎](../Page/:永井一郎.md "wikilink")

  -
    聯邦軍的將校，極東方面軍所屬機械化混合大隊最高指揮官。從表面上看來他像一位很好的指揮官，然而他卻是喜歡使用陰謀的野心家，為了達到目的,而不擇手段的卑鄙小人。
    在最終決戰時，他為求盡快攻陷吉翁軍基地，更打算誘爆友軍的MS體內的核融合爐來催毀吉翁軍的基地。最後他所乘坐的陸上戰艦被阿普薩拉斯III的米加粒子砲所擊中而陣亡。

小島( コジマ / Kojima ) CV：[藤本譲](../Page/:藤本讓.md "wikilink")

  -
    極東方面軍所屬機械化混合大隊長，由於他對部隊管理時採取放任主義，所以在軍中不太受歡迎，但在最終決戰時，他對於上司伊桑‧拉雅的惡行毅然的拒絕，充份地反映出他是個很有骨氣和很有原則的人。

### [吉翁公國軍](../Page/吉翁公國軍.md "wikilink")

愛娜．薩哈琳 ( アイナ・サハリン / Aina Sahalin ) CV：井上喜久子

  -
    本作女主角，17歲，吉翁軍的試飛員，名門薩哈琳家的千金，但並非吉翁軍的正規軍人，只享受少尉待遇。一年戰爭時期，被提拔為「阿普薩拉斯計畫」的成員。
    她為了哥哥基尼亞斯‧薩哈林復興薩哈林家族，駕駛的便是其兄基尼亞斯‧薩哈林開發中的試作MA\[ 阿普薩拉斯
    \]，在一次戰鬥中偶然地遇上了聯邦軍士官斯羅·阿瑪達而改變了命運。戰爭結束後，她和士郎一起在山林中隱居。

基尼亞斯．薩哈琳（ギニアス・サハリン）CV：速水獎

  -
    吉翁軍技術將領，極東方面軍的秘密基地司令官。試作型MA\[阿普薩拉斯\]的開發指導者，愛娜的兄長。
    為本作的大反派，殺人如麻，不光是對待敵人，也如此對待自己的開發團和友軍，甚至開槍攻擊自己的妹妹愛娜。
    他為了復興薩哈琳家族的聲望，所以他積極開發MA\[ 阿普薩拉斯
    \]，希望它能將戰局扭轉的同時，亦令薩哈連琳家族復興。雖然他擁有天才的頭腦，但卻一直被病魔所困擾，而且他為了MA\[
    阿普薩拉斯 \]日夜操勞，令他的病情急劇惡化，令他的死期亦將近，所以他對開發MA\[ 阿普薩拉斯 \]非常執著，而且開始走火入魔。
    當MA\[ 阿普薩拉斯
    \]將近完成時，他收到中止開發的命令，然而他並不打算中止開發計劃，他為了繼續開發，他將發出中止命令的將軍和他的屬下全炸死，還為了獨佔功績，將所有參與開發的工作人員全部毒殺。最後他乘坐他的MA\[
    阿普薩拉斯III \]和聯邦軍交戰，最後被擊毀。

戴爾( デル / Del ) CV：中嶋聡彦

  -
    吉翁軍的MS駕駛員，是特普所指揮的渣古小隊的其中一人，外表須冷漠，但他很喜歡小孩子，而他的駕駛艙內貼有他的兒子的照片。在奧迪沙作戰中戰敗逃走的他們，到達一條他們不知道是遊擊隊的村莊取食物，當一個小孩來運送食物時，他把吉翁軍的軍用餐具送給那小孩，希望可以和他們打好聯係。

<!-- end list -->

  -
    但小隊其中一人的失控，令到村民突然反抗，於是他和特普便逃走。這時，當他的噴射器正在啟動時，他的噴射器被飛彈擊中，遊擊隊的首領被噴射器的爆風所波及而當場被炸死，導致遊擊隊非常憤怒，之後當他們離開時，被遠距離部署了的08小隊鋼彈攻擊而無法再戰鬥，最後他被憤怒的村民所殺。

特普( トップ / Top ) CV：榊原良子

  -
    吉翁軍的MS駕駛員，她亦是一位經驗豐富的士兵，薩克小隊的隊長，是一位很有才能的小隊長。她的小隊在奧迪沙作戰戰敗後，帶領著小隊成員逃走，由於她們需要食物充饑，所以她們便侵入東南亞的一條農村取食物，但她們並不知道這條村落其實是遊擊隊的根據地。

<!-- end list -->

  -
    最初，她很成功地避免戰鬥而取得食物，但她的部下的失控，令村民突然反抗，當特普發現該村是遊擊隊的村落時，便打算逃走，在逃走期間，她所駕駛的MS的腳部被斯羅所破壞，令她無法行動，士郎試圖勸告她投降的同時，憤怒的村民亦趕到，她被憤怒的村民所驚赫，於是便使用對人兵器把接近的村民殺害，最後勸告她投降的士郎被迫用火箭砲將她連同機體一起擊破。

諾利斯‧帕卡多( ノリス・パッカード / Norris Packard )CV：市川治

  -
    吉翁軍的士官，長年在薩哈琳家族工作的人，在愛娜．薩哈琳的父親死後，薩哈琳家族開始沒落，他依然留在愛娜的身邊照顧她。開戰後，他屢立戰功，很快便進昇成為吉翁軍的上校，成為愛娜的哥哥基尼亞斯‧薩哈琳的部下，雖然他表面是為吉翁軍作戰，但實際上他只是忠誠於薩哈琳家族。

<!-- end list -->

  -
    他操縱戰鬥機和MS的技術十分高超，是頂級的駕駛員。而最初他的主要任務是擔任愛娜所駕駛的MA\[ 阿普薩拉斯 \]的護衛，其後當MA\[
    阿普薩拉斯 \]的開發基地被地球聯邦軍所包圍後，他為了確保愛娜她們的逃走路線而單獨駕駛MS-07B-3
    古夫強化特裝型迎戰，雖然只是他一人出戰迎擊，但他以超高的戰鬥能力令到和他交戰的08小隊完全陷於苦戰，並摧毀三台地球聯邦軍的鋼坦克，可是他始終是募不敵眾，被士郎的光束劍斬殺而戰死。

尤里‧克拉里( ユーリ・ケラーネ / Yuri Kellerne ) CV：上恭ノ介

  -
    吉翁歐洲方面軍師團長，軍階少將，和基尼亞斯‧薩哈琳兄妹為舊識。目中無人和粗野的性格卻令基尼亞斯‧薩哈琳兄妹都十分討厭。然而他並不介意部下們對上級的批評，因此部下們對他都十分尊敬。

<!-- end list -->

  -
    在奧迪沙作戰戰敗後，他率領部隊撤退到基尼亞斯‧薩哈琳的秘密基地，重組軍力，於是便命令中止MA\[ 阿普薩拉斯
    \]的開發計劃，而對於完成MA\[ 阿普薩拉斯
    \]十分執著的基尼亞斯‧薩哈琳，為了繼續他的開發計劃，於是便設置陷阱把尤里‧克拉里與他的部下一起炸死。

馬萨特( マサド / Masad )CV：中博史

  -
    吉翁軍的士官，屬於東南亞部隊的指揮官，他為了準備反攻地球聯邦軍而佔領村莊改建為基地。可是村莊受到08小隊和遊擊隊的襲擊，最後他乘坐的戰鬥直昇機被08小隊的MS擊中而戰死。

### 其他

琪琪．洛芝達( キキ・ロジータ / Kiki Logita ) CV：西村ちなみ

  -
    本作女配角，遊擊組織首領的女兒，從小到大都在遊擊隊中長大，因此行為和舉止都十分粗暴。但當她遇上斯羅後，便開始暗戀著他，而她亦一直跟著08小隊並協助他們。一年戰爭結束後，他便與米歇爾．尼洛里奇一起尋找失蹤的斯羅。

## 作品解說

本作品是描寫與[初代GUNDAM幾乎同一時期的外傳故事](../Page/機動戰士GUNDAM_\(初代\).md "wikilink")，並且比起其他的GUNDAM系列作品更追求戰場上的實際生活描寫。以懷抱著熱血與理想的青年軍官天田士郎為主角，表現出戰爭的現實與理想的衝突。天田士郎在故事當中不斷的目睹毫無道理的戰爭行為，並為紀律與倫理的限制所苦。而描寫「對立陣營戀情」的故事主軸可說是未來式的[羅密歐與茱麗葉](../Page/羅密歐與茱麗葉.md "wikilink")。在本篇結束時的結局對於最終是悲劇還是喜劇刻意模糊處理，而後製作了後記形式的特別篇「」（最後的樂園）將這方面的謎團解開。在最後樂園終幕，士郎和艾娜(已懷孕)最後選擇了拋棄一切過往，攜手至北地生活，令找到他們倆的琪琪和米蓋爾欣喜不已。士郎和艾娜沒有留下任何台詞，僅僅是以笑容和動作，以及北之地的美景呼應著戰爭終已結束。

本作品原始預定為12話完結，但由於神田武幸監督的健康狀況出現問題，從第7話開始由飯田馬之介接手。故事仍然延續神田所制定的大綱。而在1996年7月27日神田監督病逝之後，飯田監督與其餘工作人員藉由神田所遺留的手記完成至第11話。最終回不稱為第12話而以特別篇方式製作，以紀念並區分神田監督的原始構想跟後續工作的差別。

### 08小隊登場兵器設定問題

在GUNDAM系列作品通例當中，MS只不過是眾多兵器的一種，而在本作當中這種傾向更加的明顯，主角們所搭乘的機體並非強力的實驗機或原型機，而是量產機以及其修改版。其他如戰車，飛機以至於步兵武器也做了相當細緻的考證與描寫。

08小隊故事設定的時間點大約是初代GUNDAM電視版第10話前後的時期，依照之前的設定來說聯邦軍當時應該還沒有開發出量產型的MS（[RGM-79
吉姆系列第一次登場是在初代電視版](../Page/RGM-79系列机动战士.md "wikilink")29,30話）。但是基於「GUNDAM作品中必定有MS登場」的戲劇需求，08小隊劇中的聯邦軍不只在宇宙已經配備RGM-79E
初期型吉姆等MS，就連並非主力戰場的東南亞戰線也出現了MS與戰車的機械化混合單位，並且有[RX-79G
陸戰GUNDAM之類奇妙的](../Page/RX-79系列机动战士.md "wikilink")**GUNDAM系量產機**登場，[MS-06J
-{zh-hans:扎古;zh-hk:渣古;zh-tw:薩克;}-II陸戰型等吉翁系MS的細部設計也無視](../Page/MS-06系列機動戰士.md "wikilink")0080，0083等前作當中的設定，而成為違反「兵器標準化大量生產」常識的特例作。在一部分重視兵器源流考證等設定的「軍事派」GUNDAM迷當中引起許多不滿的聲音。

此外飯田馬之介之前從沒碰過GUNDAM，而在最後一話中登场的MA阿普薩拉斯III無緣無故多出原本設定上沒有的三隻腳，并需要借助脚上的球形推进器装置飞行。然而按照原设定，0079年时如[白色基地](../Page/白色基地.md "wikilink")([飛馬級強襲揚陸艦](../Page/飛馬級強襲揚陸艦.md "wikilink"))一类的大型战舰已经拥有了无需此类推进装置的米诺夫斯基悬浮系统，且之前的阿普萨拉斯I、II兩機上也使用了米诺夫斯基悬浮技术。这就造成了矛盾：试验机上已经使用的技术却没有出现在最终完成型上。

但是在Sunrise「被發表的映像作品應該被視為正式的歷史與設定」的政策之下，自從08小隊之後的[一年戰爭歷史就被改為](../Page/一年戰爭.md "wikilink")「雖然初代GUNDAM電視版中沒有出現，但是在08小隊當時聯邦就已經擁有MS」。

此後，官方已將此作品的戰場觀，確立為往後有關U.C.0079地上戰方面的戰場形象。

## 工作人員

  - 企劃：[Sunrise](../Page/Sunrise.md "wikilink")
  - 原作：[矢立肇](../Page/矢立肇.md "wikilink")、[富野由悠季](../Page/富野由悠季.md "wikilink")
  - 角色設定：[川元利浩](../Page/川元利浩.md "wikilink")
  - 機械設定：[大河原邦男](../Page/大河原邦男.md "wikilink")、[カトキハジメ](../Page/角木肇.md "wikilink")、[山根公利](../Page/山根公利.md "wikilink")
  - 監督：[神田武幸](../Page/神田武幸.md "wikilink")、[飯田馬之介](../Page/飯田馬之介.md "wikilink")、[加瀨充子](../Page/加瀨充子.md "wikilink")
  - 製作：[Sunrise](../Page/Sunrise.md "wikilink")

## 音樂

  - 片頭曲(OP)：
      -
  - 片尾曲(ED)：
      -
  - 插曲：
      -
  - 劇場版主題歌：
      -

## 各集列表

  - 日期為[VHS錄影帶版本發售日](../Page/VHS.md "wikilink")，第一卷收錄1-2話，其餘一卷一話。

<!-- end list -->

1.  （1996年1月25日）

2.  （1996年1月25日）

3.  （1996年3月25日）

4.  （1996年10月25日）

5.  （1996年11月25日）

6.  （1996年12月18日）

7.  （1997年10月25日）

8.  （1997年12月18日）

9.  （1998年2月25日）

10. （1998年7月25日）

11. （1999年4月25日）

<!-- end list -->

  -
    特別篇　（1999年7月25日）

### 宇宙世纪余话

随《机动战士高达 第08MS小队》发售的特典动画。

## 劇場版

機動戰士GUNDAM 第08MS小隊 米拉的報告書（），於1998年8月1日，與[新機動戰記GUNDAM W
無盡的華爾茲特別篇共同公開上映](../Page/新機動戰記GUNDAM_W_無盡的華爾茲.md "wikilink")。內容為OVA版第6話到第8話的重新剪輯，在與吉翁的秘密兵器阿普薩拉斯接觸的08MS小隊，在經過一番激烈地交戰之後，依然捕獲失敗。
天田士郎
少尉在與逃脫的阿普薩拉斯的戰鬥中，失去了消息。之後士郎雖然平安歸來，但聯邦軍高層將領懷疑士郎所做的行動，命令情報部的愛麗絲{{·}}米拉
少校（日語中的士官一詞，意為華語的軍官）進行調查。 在米拉巧妙的詢問，士郎開始說出與吉翁軍的女飛行員
愛娜{{·}}薩哈琳所發生的一切，結果，士郎被疑是間諜的嫌疑而被關禁閉，之後在未經許可的情況下帶領小隊擊敗一支吉翁軍MS小隊，這次的行動使整個08小隊被視為棘手的單位，最後被派往前線，執行生還率極低的死亡任務...以新角色聯邦軍情報官
愛麗斯{{·}}米拉的觀點來觀察天田士郎的所作所為。

## 短篇

《三次元的战斗（）》。是2013年2月22日发售的BD版收录的新作短篇动画。

## 漫画

机动战士高达 第08MS小队 U.C.0079+α

## 小说

  -
    机动战士高达 第08MS小队
    机动战士高达 第08MS小队外传 TRIVIAL OPERATION

## 外部連結

  - [08MS小隊官方網站](http://www.08ms-team.net/)
  - [GUNDAM Perfect Web](http://www.gundam.channel.or.jp/)BANDAI

[Category:宇宙世紀](../Category/宇宙世紀.md "wikilink")
[Category:1996年日本OVA動畫](../Category/1996年日本OVA動畫.md "wikilink")
[Category:1998年日本劇場動畫](../Category/1998年日本劇場動畫.md "wikilink")
[Category:1999年日本OVA動畫](../Category/1999年日本OVA動畫.md "wikilink")
[Category:角川Sneaker文庫](../Category/角川Sneaker文庫.md "wikilink")
[08MS](../Category/GUNDAM系列.md "wikilink")